### return main page

### CIA TRIAD
`The CIA Triad` используется для оценки рисков и уязвимостей организации на основе угрозы, которую они могут представлять для любого из трех принципов. Организации должны обеспечить соблюдение трех принципов, закрепленных в Триаде ЦРУ, в управлении кибербезопасностью, на практике и в технических реализациях.

**Importaant !** The CIA Triad contains the three primary principles in Cybersecurity:
* Confidentiality
* Integrity
* Availability

### Конфиденциальность
Определение : Сохранение мер безопасности, контроля доступа и раскрытия конфиденциальных данных для обеспечения конфиденциальности (иначе говоря, конфиденциальности) личной и служебной информации от непреднамеренных сторон.

Упрощенная концепция : только авторизованные лица, процессы и системы, которые должны иметь доступ к информации, могут получить к ней доступ.

Принципом кибербезопасности и информационной безопасности является достижение полной конфиденциальности данных. Для обеспечения конфиденциальности данные и информация должны быть защищены от несанкционированного раскрытия, доступа или использования, когда:
* **In storage (Think: data-at-rest):** Информация, хранящаяся в любой форме хранения, должна оставаться защищенной и конфиденциальной. К ним относятся локальные жесткие диски (HDD), твердотельные накопители (SSD), флэш-накопители (флэш-накопители USB, SD-карты и т. д.), компакт-диски (CD, Blu-Ray и т. д.), дискеты (редко, но на заметку) и в облаке.
* **In process (Think: system processes active in CPU and RAM):** Сюда относится любая информация, которая активно обрабатывается процессором или помещается в энергозависимую память (ОЗУ, буферы и кэш-память). Данные, хранящиеся в процессе, могут быть украдены вредоносными программами или атаками переполнения буфера на вычислительном устройстве, поэтому необходимо обеспечить, чтобы эти данные и информация оставались конфиденциальными.
* **Traversing a network (Think: in transit):** Hypertext Transfer Protocol Secure, or HTTPS. Безопасный протокол передачи гипертекста, или HTTPS, использует шифрование для обеспечения конфиденциальности данных, передаваемых из одной сети в другую. Удалите «S» из «HTTPS», и вы получите «HTTP». Связь, установленная с помощью HTTP, передается между сетями в виде открытого текста . Шифрование, применяемое HTTPS, защищает данные и информацию от несанкционированного доступа, сохраняя конфиденциальность сообщений. При передаче данных по сети необходимо соблюдать конфиденциальность!

Чтобы защитить информацию от несанкционированного раскрытия, доступа или кражи, методологии управления доступом применяются к практике информационной безопасности организации. Одной из ключевых концепций является принцип наименьших привилегий . Принцип наименьших привилегий гласит, что доступ к данным/информации должен быть ограничен ТОЛЬКО ресурсами, абсолютно необходимыми для выполнения рабочих функций. Другими словами, пользователи, учетные записи и вычислительные процессы должны иметь только минимальные авторизованные разрешения, необходимые для выполнения подпрограмм и авторизованных рабочих ролей.

Шифрование является ключевой технологией, которая способствует защите данных и информации от несанкционированного доступа. Методы шифрования, такие как шифрование файлов/дисков и зашифрованные сообщения, эффективны для обеспечения конфиденциальности данных и информации.

Exemple : 

### Integrity
Определение : защита данных/информации в пути или в состоянии покоя от несанкционированного уничтожения или модификации, чтобы они оставались в том состоянии, в котором они были задуманы владельцем (владельцами) при получении или представлении. Обеспечение подлинности данных/информации и доказательство того, что они получены от истинного источника данных/информации (неотказуемость).

Упрощенная концепция : данные — это то, что мы ожидаем.

В вычислительной технике целостность данных/информации означает обеспечение подлинности, точности и отсутствия несанкционированных изменений данных. В информационной безопасности, если механизм безопасности обеспечивает целостность, мы можем быть уверены, что данные/информация неизменны и находятся в исходном состоянии. Подобно конфиденциальности, целостность должна обеспечиваться при хранении, в процессе и при передаче.

Одним из самых основных методов подтверждения целостности цифровых активов является криптографическое хеширование . При хешировании данные обрабатываются с помощью хеш-функции, которая создает уникальное хеш-значение. Это хеш-значение теперь похоже на «сертификат подлинности», поскольку данные всегда будут давать одно и то же хэш-значение, если они обрабатываются одной и той же хеш-функцией.

Целостность также имеет жизненно важное значение для обеспечения подлинности происхождения данных. Концепция, известная как неотказуемость , представляет собой сочетание подлинности и целостности. Это гарантирует, что мы знаем, кто является автором переданных сообщений и данных, и что этот пользователь или организация не может отрицать, что они сделали действие.

### Availability
Определение : Обеспечение надежного и своевременного доступа пользователей к информации и сетевым службам, на которых размещается информация, в любое время.

Упрощенная концепция : данные доступны, когда они должны быть.

Возможно, самая простая концепция триады ЦРУ — принцип доступности. Доступностьозначает, что информация о человеке или организации должна быть доступна им, когда они в ней нуждаются. Отказ в доступе к данным и информации является распространенной угрозой безопасности в кибербезопасности, поэтому специалисты по кибербезопасности должны учитывать доступность в мышлении кибербезопасности. Например, атаки типа «отказ в обслуживании» (DoS) предназначены для подавления или сбоя сетевых или локальных служб, чтобы данные и информация были недоступны. Хотя внешние DoS-атаки представляют собой реальную угрозу, потеря доступности часто бывает вызвана случайными сбоями оборудования, ошибками/ошибками программного обеспечения или экологическими проблемами. С точки зрения кибербезопасности мы должны быть в состоянии реализовать меры безопасности инфраструктуры и определить возможные препятствия для доступа к данным.

Доступность является обязательной для сетевых ресурсов, таких как базы данных, веб-приложения, веб-сайты и т. д. Когда речь идет о сетевых службах, для обеспечения доступности необходимы производительность, избыточность, резервное копирование и предотвращение потери данных.